%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

    \begin{exoApp}{20}{1}[Une autre chaîne de Markov]
    On considère une particule se déposant à chaque seconde sur l'un des trois sommets $A,B,C$ d'un triangle selon le procédé suivant :
    \begin{itemize}
        \item[$\bullet$] si la particule se trouve en $B$, elle y reste.
        \item[$\bullet$] si la particule se trouve en $A$, elle se trouve à la seconde suivante sur l'un des trois sommets de façon équiprobable.
        \item[$\bullet$] si la particule se trouve en $C$, à la seconde suivante, elle y reste une fois sur trois, et elle va en $B$ sept fois plus souvent qu'en $A$.
        \item[$\bullet$] à la première seconde, elle se pose au hasard sur l'un des trois sommets.
    \end{itemize}
    Pour tout $n\geq 1$, on note $A_n$ (resp. $B_n, C_n$) l'événement : ``à la $n^{ieme}$ seconde, la particule se trouve en $A$ (resp. $B,C$)''. On note $a_n,b_n,c_n$ les probabilités des événements $A_n, B_n, C_n$.
    \begin{enumerate}
        \item Que valent $a_1, b_1, c_1$ ?
        \item Donner une relation de récurrence entre $a_{n+1}, b_{n+1}, c_{n+1}$ et $a_n, b_n, c_n$.
        \item Montrer que pour tout $n\geq 1$,
         $$c_n=\frac{1}{2^n}-\frac{1}{6^n}$$
         (\textit{On pourra d'abord montrer que $(c_n)$ est une suite récurrente linéaire d'ordre $2$}).\\
         En déduire $a_n$ et $b_n$ en fonction de $n$.
         \item Etudier la convergence des suites $(a_n), (b_n), (c_n)$. Intérpreter.
    \end{enumerate}
    \end{exoApp}

    \begin{correction}
    \begin{enumerate}
        \item A la première seconde, la particule se pose au hasard sur l'un des trois sommets, donc $\displaystyle{a_1=b_1=c_1=\frac{1}{3}}$.
        \item Remarquons que, par définition, $(A_n,B_n,C_n)$ est un système complet d'événements. D'après la formule des probabilités totales, et en utilisant l'énoncé :
            $$a_{n+1}=\PP(A_{n+1})=\PP(A_n)\PP_{A_n}(A_{n+1})+\PP(B_n)\PP_{B_n}(A_{n+1})+\PP(C_n)\PP_{C_n}(A_{n+1})=\frac{1}{3}a_n+ 0\times b_n + \frac{1}{12}c_n$$
            $$b_{n+1}=\PP(B_{n+1})=\PP(A_n)\PP_{A_n}(B_{n+1})+\PP(B_n)\PP_{B_n}(B_{n+1}) + \PP(C_n)\PP_{C_n}(B_{n+1})= \frac{1}{3}a_n  + 1\times b_n  + \frac{7}{12}c_n$$
            $$c_{n+1}=\PP(C_{n+1})=\PP(A_n)\PP_{A_n}(C_{n+1}) + \PP(B_n)\PP_{B_n}(C_{n+1}) + \PP(C_n)\PP_{C_n}(C_{n+1}) = \frac{1}{3}a_n + 0\times b_n + \frac{1}{3}c_n$$
            La seule difficulté est de déterminer $\PP_{C_n}(A_{n+1})$ et $\PP_{C_n}(B_{n+1})$. Si on note $a=\PP_{C_n}(A_{n+1})$ et $b=\PP_{C_n}(B_{n+1})$, l'énoncé indique que $b=7a$. De plus, puisque $\PP_{C_n}$ est une loi de probabilité, on doit avoir $\PP_{C_n}(A_{n+1})+\PP_{C_n}(B_{n+1}) +\PP_{C_n}(C_{n+1})=1$, soit \[ a+7a+\frac{1}{3}=1 \]
            ce qui donne $a=\frac{1}{12}$ et $b=\frac{7}{12}$.
        \item Pour tout $n\geq 0$, en utilisant les relations précédentes, on a
            $$c_{n+2}=\frac{1}{3}a_{n+1}+\frac{1}{3}c_{n+1}=\frac{1}{3}(\frac{1}{3}a_n+\frac{1}{12}c_n)+\frac{1}{3}c_{n+1}= \frac{1}{3}\frac{1}{3}a_n + \frac{1}{3}\frac{1}{12}c_n+\frac{1}{3}c_{n+1}$$
            Or $\displaystyle{c_{n+1}=\frac{1}{3}a_n+\frac{1}{3}c_n \Leftrightarrow \frac{1}{3}a_n=c_{n+1}-\frac{1}{3}c_n}$ donc :

            $$c_{n+2}=\frac{1}{3}\left(c_{n+1}-\frac{1}{3}c_n\right) + \frac{1}{3}\frac{1}{12}c_n+\frac{1}{3}c_{n+1} = \frac{2}{3}c_{n+1} -\frac{1}{12}c_n$$
            Ainsi, $(c_n)$ est une suite récurrente linéaire d'ordre $2$. En étudiant son équation caractéristique $X^2-\frac{2}{3}X+\frac{1}{12}$, on obtient deux racines $x_1=\frac{1}{6}$ et $x_2=\frac{1}{2}$. Ainsi, il existe deux réels $\alpha$ et $\beta$ tels que $c_n=\alpha \left(\frac16\right)^n + \beta\left(\frac12\right)^n$ pour $n\geq 1$.
            Puisque $c_1=\frac{1}{3}$ et $c_2=\frac{2}{9}$, on peut écrire
            \begin{align*}
             \syslineskipcoeff{1.5}\systeme[\alpha\beta]{ \frac{1}{6}\alpha+\frac12\beta= \frac13, \frac{1}{36}\alpha+\frac{1}{4}\beta=\frac29} &\iff \syslineskipcoeff{1.5}\systeme[\alpha\beta]{\frac{1}{6}\alpha+\frac{1}{2}\beta=\frac13@L_1,\frac{1}{6}\beta = \frac16@L_2\leftarrow L_2-\frac16L_1} \\
             &\iff \systeme*[\alpha\beta]{\alpha=-1,\beta=1}
          \end{align*}
          Ainsi, 
            $$\boxed{\forall~n\geq 1,~~c_n=\frac{1}{2^n}-\frac{1}{6^n}}$$
            En utilisant les relations vues en $2.$, on obtient
            $$a_n=3c_{n+1}-c_n = 3\left(\frac{1}{2^{n+1}}-\frac{1}{6^{n+1}}\right) -\left(\frac{1}{2^n} - \frac{1}{6^n}\right) = \frac{3}{2\times 2^{n}} - \frac{1}{2\times 6^{n}} - \frac{1}{2^n}+\frac{1}{6^n}$$
            ainsi,
            $$\boxed{\forall~n\geq 1,~~a_n=\frac{1}{2^{n+1}}+\frac{1}{2\times 6^n}}$$
            Enfin, $a_n+b_n+c_n=1$ puisque $(A_n,B_n,C_n)$ est un système complet d'événements, donc
            $$b_n=1-a_n-c_n=1-\left(\frac{1}{2^{n+1}}-\frac{1}{2\times 6^n}\right) - \left(\frac{1}{2^n}-\frac{1}{6^n}\right)$$
            soit
            $$\boxed{\forall~n\geq 1,~~b_n=1+\frac{1}{2\times 6^n}-\frac{3}{2^{n+1}}}$$
        \item Puisque $-1<\frac{1}{2}<1$ et $-1< \frac{1}{6}<1$, on obtient par passage à la limite
            $$\lim_{n\rightarrow +\infty} a_n=\lim_{n\rightarrow +\infty} c_n=0 \textrm{   et   } \lim_{n\rightarrow +\infty} b_n=1$$
            Ainsi, plus on évolue dans le temps, plus la probabilité que la particule soit en $B$ est grande, et en $A$ et $C$ est faible, ce qui est cohérent, vue la définition.
    \end{enumerate}
    \end{correction}
%%% Fin exercice %%%
